%%
% 引言或背景
% 引言是论文正文的开端,应包括毕业论文选题的背景、目的和意义;对国内外研究现状和相关领域中已有的研究成果的简要评述;介绍本项研究工作研究设想、研究方法或实验设计、理论依据或实验基础;涉及范围和预期结果等。要求言简意赅,注意不要与摘要雷同或成为摘要的注解。
% modifier: 黄俊杰(huangjj27, 349373001dc@gmail.com)
% update date: 2017-04-15
%%

\chapter{绪论}
%定义，过去的研究和现在的研究，意义，与图像分割的不同,going deeper
\label{cha:introduction}
\section{选题背景与意义}
\label{sec:background}
% What is the problem
% why is it interesting and important
% Why is it hards, why do naive approaches fails
% why hasn't it been solved before
% what are the key components of my approach and results, also include any specific limitations，do not repeat the abstract
%contribution
在生成式人工智能领域，大语言模型（LLMs）的固有局限性——即知识幻觉（Hallucination）与时效性缺失，已成为制约其工业化应用的主要瓶颈。从模型训练维度看，大规模参数训练不仅伴随着高昂的算力成本与冗长的收敛周期，且易陷入过拟合困境；而低参数量模型则因其“参数化知识”储备不足，难以维持高保真度的信息输出。

RAG 技术通过构建外部关联知识库，实现了生成逻辑与知识检索的协同，从而规避了频繁重新训练的必要性。在企业级应用场景下，面对非结构化、隐私敏感且高频更新的内部知识体系，RAG 提供了一种非侵入式的解决方案：它无需将私有数据固化于模型参数中，有效杜绝了训练环节的数据泄露风险，并大幅降低了系统维护的边际成本。这种架构不仅满足了企业对信息安全与经济效益的双重诉求，也为企业智能信息系统的迭代提供了稳健的技术底座。
\subsection{研究背景}
《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》中明确提出，应全面实施“人工智能+”行动，旨在以人工智能引领科研范式变革，并深度强化人工智能与产业发展、社会治理及民生保障的融合\cite{zhonggong2025}。国家层面对于企业智能化转型的鼓励，标志着 AI 技术已从实验室研究迈向赋能实体经济、提升企业全要素生产力的核心阶段。在这一政策导向下，如何利用先进算法挖掘企业数据价值，已成为数字化转型的关键课题。

在数字经济浪潮中，企业生产经营产生的数据量呈指数级增长。根据《全国数据资源调查报告（2024年）》显示，2022年至2024年间，我国数据生产总量年均增长率持续维持在 20\% 以上，2024年全国数据生产总量达41.06泽字节
（ZB）\cite{cac2024data}。
在这些海量数据中，存在大量以技术手册、合同协议、研究报告为代表的非结构化文本数据。这些文档承载了企业的核心商业机密与智力资产，但在传统的管理模式下，这些知识往往处于“沉睡”状态，未能有效转化为企业的决策效能。

尽管企业拥有丰富的知识储备，但具备以下不利特性:1. 多源异构性： 内部知识散落在 ERP、协同办公系统（OA）及各类离线文档中，格式多样（PDF、Word、Markdown等），导致信息获取路径碎片化。2. 高度私密性： 企业文档涉及核心技术与商业准则，对数据安全有极高要求，难以直接利用公网大模型进行全量微调。3.强时效性： 政策法规与产品参数更新频繁，要求知识库具备“即插即用”的更新能力，而传统模型训练周期过长，难以保持知识的实时性。
传统采用人工检索方式，虽然语义确切，但是浪费员工大量时间精力。

检索增强生成（Retrieval-Augmented Generation, RAG）技术的出现，为上述问题提供了解决路径。通过构建外部向量知识库，RAG 实现了生成逻辑与知识存储的解耦，既保障了数据的私密性，又规避了大模型的幻觉效应。然而，将 RAG 技术转化为生产力工具，仍需克服工程实践上的挑战，例如系统集成的复杂性和用户交互的设计等困难。本研究旨在开发一套基于 RAG 架构的智能知识管理系统，通过对底层复杂检索机制与推理逻辑的封装，使用户能够通过自然语言对话形式直接获取准确的内部知识，从而真正实现企业信息化的跨越式发展。

\subsection{研究意义}
首先，本系统能够支持企业私有文档的自动处理和知识索引构建，实现对长文档的语义完整切分和高效存储；其次，通过混合检索机制和权限过滤策略，确保用户查询时仅召回相关且有权访问的内容，并将其作为上下文融入生成过程；第三，实现流式输出和实时交互，提升用户体验的同时减少幻觉发生；最后，为系统预留扩展接口，支持后续向更复杂任务处理能力的演进。该目的不仅针对企业内部知识的动态接入，还旨在探索RAG技术在知识密集型业务场景中的工程化应用路径。

本研究的意义主要体现在理论价值、实践价值和社会价值三个方面。在理论意义上，该研究验证并深化了RAG范式在企业级应用中的有效性，通过检索与生成的协同机制弥补了大语言模型参数化知识的不足，推动了知识密集型自然语言处理任务的理论发展，为后续模块化、代理化RAG架构的研究提供了实证基础。在实践意义上，系统为企业提供了可靠的智能问答工具，能够明显提高内部知识利用效率，支持技术服务、规章查询、决策辅助等场景，降低知识管理成本、增强数据安全性和合规性，具有较强的工程应用前景和推广价值。在社会意义上，该研究顺应生成式人工智能在企业数字化转型中的发展趋势，有助于提升企业信息化水平和员工工作效率，同时为相关技术人才的培养提供了完整实战案例，促进人工智能技术在实际生产环境中的普及与深化，具有重要的经济和社会效益。
\section{国内外研究现状和相关工作}
\label{sec:related_work}
Patrick Lewis等人（2020）在论文《Retrieval-Augmented Generation for Knowledge-Intensive NLP Tasks》中正式提出了RAG框架，将预训练的seq2seq模型与非参数化外部知识库（如Wikipedia的密集向量索引）结合，通过神经检索器动态访问外部知识，提升了知识密集型任务（如开放域问答）的准确性、事实性和多样性。该工作引入了RAG-Sequence和RAG-Token两种变体，成为RAG的里程碑\cite{lewis2021retrievalaugmentedgenerationknowledgeintensivenlp}。2020-2022年间，RAG开始与新兴LLM结合，解决了LLM的幻觉（hallucination）和知识过时问题。Dense Passage Retrieval（DPR）等检索技术进一步优化了RAG的检索效率\cite{karpukhin2020densepassageretrievalopendomain}。

接下来RAG技术的演进可以分为三个阶段，分别是朴素RAG、高级 RAG和模块化RAG\cite{gao2024retrievalaugmentedgenerationlargelanguage}。2023年，随着ChatGPT等LLM的普及，RAG进入Naive RAG阶段：简单地将查询嵌入、检索相关文档、增强提示后生成响应。该阶段强调了RAG在无需重新训练LLM的情况下接入外部知识的优势，广泛应用于问答、对话和知识库系统\cite{gao2024retrievalaugmentedgenerationlargelanguage}。高级RAG的提出是为了改善朴素RAG的一些核心限制（如检索噪音、语义匹配不足等），引入更复杂的检索优化、重写、重排序等机制，改进对长文档、复杂查询的适应性\cite{dong2024dontforgetconnectimproving,Sawarkar_2024}。同时，引入了迭代检索（Iterative RAG）\cite{10525270}和自适应检索（Adaptive RAG）\cite{jeong2024adaptiveraglearningadaptretrievalaugmented}。高云帆等人(2024)提出了模块化的RAG框架，明确提出将 RAG 的多个核心功能（例如检索、查询重写、生成、验证等）解耦成可组合模块，实现高度灵活和定制化的流水线架构\cite{gao2024modularragtransformingrag}。这为企业化的RAG开发提供了更好维护、可扩展的技术范式。吴若帆等人(2025)则在模块化架构上进一步细化，引入可组合的原子模块（例如问题分解、查询迁移、答案验证等），在复杂 multi-hop QA 上展示出明显的性能提升\cite{wu2025composeragmodularcomposablerag}。

在工程实现层面，企业级RAG系统的实施水平正从实验原型向生产部署过渡，主要应用于知识管理、文档自动化和技术服务等领域。Karakurt等人对RAG与LLM在企业知识管理中的集成进行了文献回顾，指出其在实时集成和规模扩展上的挑战\cite{app16010368}。行业报告显示，企业通过RAG结合内部政策文档和运营记录，能生成贴合业务需求的响应，无需频繁再训练模型，显著提高了问答准确率\cite{enterpriseRAG2024}。  此外，一些工业知识管理系统采用混合检索策略，改善召回质量，适合面向业务知识库的交互式应用\cite{app16010368}。

在国内已经有大量投入RAG应用的企业案例。阿里巴巴广泛将RAG系统用于客服问答，个性化推荐、智能对话助手等场景中\cite{alibaba_rag2024}；字节应用RAG技术实现智能客服，解决传统客服人工成本高、高峰应对和在抖音电商中采用人工信息误差的问题\cite{rag_practice_ebook}；作业帮用向量数据库实现云原生架构解决传统架构下问题链路复杂、排查耗时高、故障定位问题慢、服务质量下降等问题\cite{zuoyebang_vectordb2025}。

从当前研究与产业实践来看，RAG技术的发展趋势主要向模块化、可运维和代理化架构演进，例如模块化设计允许松耦合检索与生成，提升系统维护性\cite{gao2025fragflexiblemodularframework}。混合检索与多阶段机制已成为提高匹配准确率的标准手段，许多应用通过该策略优化知识召回\cite{you-etal-2025-ms}。未来，GraphRAG和知识图谱集成将推动RAG向结构化知识处理方向发展，支持复杂关系推理和领域任务\cite{han2025retrievalaugmentedgenerationgraphsgraphrag}。评估体系完善和多模态支持将成为重点，随着企业对ROI和合规的需求增长，RAG将从实验应用转向标配，尤其在引入代理机制后，实现自主规划和工具调用\cite{Meng2025MultimodalRG}。利用多语义级索引（元数据增强）能进一步提升召回表现，从而提升整体 RAG 性能\cite{xu2025multigranularityretrievalframeworkvisuallyrich}。这些趋势为企业级智能问答系统提供了更可靠的基础，但文档处理、检索效率和安全性方面仍存在改进空间，对其进行针对性优化具有重要的研究和实践价值。
\section{本文的论文结构与章节安排}

\label{sec:arrangement}

本文共分为六章，各章节内容安排如下：

第一章绪论。本章主要介绍了课题的相关背景和研究意义，就RAG技术在学术和工程应用上的国内外研究现状做了分析。

第二章为相关技术简介

第三章为需求分析。

第四章为系统设计。

第五章为系统实现。

第六章为系统测试与实验。

第七章为总结与展望。

